\chapter{Cahier des charges}

% Résumé
\section*{Résumé du problème}

\TBresumePubliable

% Cahier des charges
\section*{Cahier des charges}

\subsection*{SO3}

Le développement aura lieu sur la plateforme ARM Versatile Express qui sera émulée par le logiciel QEMU.

\subsubsection*{Librairie graphique}

Une librairie graphique existante doit être choisie et placée dans l'espace utilisateur de SO3. La librairie nécessite d'être intégrée au système de compilation de SO3 afin que les applications de cet OS puissent l'utiliser.

Une application de démonstration doit être développée afin de tester le bon fonctionnement du développement effectué au cours de ce TB ainsi que de montrer les possibilités offertes par la librairie (e.g. éléments graphiques).

\subsubsection*{Écriture de drivers}

\paragraph*{Framebuffer}

Il s'agit ici de trouver sur la plateforme émulée un contrôleur mettant à disposition un framebuffer et d'écrire un driver permettant à SO3 de reconnaître et d'utiliser ce contrôleur afin de pouvoir afficher une interface graphique à l'écran.

\paragraph*{Périphériques d'entrée}

À nouveau, il faut d'abord trouver le où les contrôleurs permettant de communiquer avec le clavier et la souris. Puis, les drivers doivent être écrits. Ils permettront la récupération des événements générés par le clavier et la souris.

\subsubsection*{Adaptation de SO3}

Afin de pouvoir contrôler et interroger ces drivers, il est requis d'adapter et de créer certains appels système (noyau SO3). Par exemple, il faut pouvoir écrire dans l'espace mémoire dédié au framebuffer ou encore récupérer les coordonnées de la souris. 

Il est aussi demandé que cette communication avec les drivers puisse se faire depuis une application SO3. Les appels systèmes modifiés doivent pouvoir être appelés depuis l'espace utilisateur.

\subsection*{SOO}

Cette seconde partie vise à créer une ME basée sur SO3 et pouvant être utilisée par SOO. Cette ME doit intégrer les changements effectués lors de la première partie. Le développement aura lieu sur la plateforme ARM Versatile Express émulée par QEMU mais il s'agira aussi de déployer SOO et la ME sur une Raspberry Pi 4. Cette partie se compose de plusieurs étapes.

\subsubsection*{Développement des interfaces virtuelles}

Les ME n'ont pas un accès direct au matériel. C'est SOO qui s'occupe de faire l'intermédiaire entre la ME et le matériel par le biais d'interfaces virtuelles. Ces interfaces nécessitent un développement autant du côté de la ME (SO3) que du côté de SOO.

Il faut donc développer deux interfaces virtuelles, une pour le framebuffer et une autre pour la gestion des entrées utilisateur (e.g. clavier, souris, écran tactile).

\subsubsection*{Portage sur Raspberry Pi 4}

Les modifications apportées à la ME et à SOO doivent être portées sur la Pi 4 lorsque cela est nécessaire. Bien que la Pi 4 ait un processeur ARM, son architecture est très différente de la plateforme Versatile Express et possède d'autres contrôleurs.

Afin de tester l'intégration de la libraire graphique et le support des périphériques d'entrée, plusieurs écrans tactiles seront choisis et proposés à l'achat au REDS. Les écrans devront être testés avec la nouvelle ME. Le support des événements tactiles devra aussi être ajouté.
